---
title: >-
    بخش ۲۹ - رفتن خسرو به طبیبی بر بالین گلرخ
---
# بخش ۲۹ - رفتن خسرو به طبیبی بر بالین گلرخ

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>الا ای سبز طاوس مقدّس</p></div>
<div class="m2"><p>ز سر سبزیت عکسی چرخ اطلس</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>زمین و آسمان گرد و بخارت</p></div>
<div class="m2"><p>کواکب بر طبق بهر نثارت</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>دو عالم گرچه عالی مینمودست</p></div>
<div class="m2"><p>دو چشمهای هستی تو بودست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو عکس تست هر چیزی که هستند</p></div>
<div class="m2"><p>چو فیض تست هر نقشی که بستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>زمانی نقش بندی سخن کن</p></div>
<div class="m2"><p>چو نو داری سخن ترک کهن کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>سخن گفتن ز مردم یادگارست</p></div>
<div class="m2"><p>خموشی بی زبانان را بکارست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بگو چون فکر دور اندیش داری</p></div>
<div class="m2"><p>خموشی خود بسی در پیش داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چنین گفت آن سخن سنج سخنران</p></div>
<div class="m2"><p>کزو بهتر ندیدم من سخندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>که چون شه با سپاهان شد زخوزان</p></div>
<div class="m2"><p>ز عشق گل دلی چون شمع سوزان</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>زگرد ره چو رفت و چهر گل دید</p></div>
<div class="m2"><p>زچهر گل دلی پر مهر گل دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چنان از یک نظر زیروز بر شد</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی از دو گیتی بیخبر شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چو شه در چهرهٔ گلرخ نگه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>گل از کین هر دو ابرو پر گره کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ز خشم شه قصب از ماه برداشت</p></div>
<div class="m2"><p>بیک زخم زبان صد آه برداشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گه از مه دام مشگین بند میکند</p></div>
<div class="m2"><p>گه از مرجان کنار قند میکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>گه از نرگس زمین چون لاله میکرد</p></div>
<div class="m2"><p>گه از مژگان هواپرژاله میکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>زمانی درد خان و مان گرفتش</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی عشق جانان جان گرفتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چنان زان شاه گل بی برگ بودی</p></div>
<div class="m2"><p>که گر،‌دیدیش بیم مرگ بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>زمانی شاه را از در براندی</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی دایه را در یر بخواندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>زمانی پرده بر ماه اوفگندی</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی سنگ بر شاه اوفگندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>زمانی خاک ره بر فرق کردی</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی جامه در خون غرق کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>نه دیده یک نفس بی آب بودش</p></div>
<div class="m2"><p>نه در بستر زمانی خواب بودش</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>همه شب تا بروزش دیده تر بود</p></div>
<div class="m2"><p>همه روزش ز شب تاریکتر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>نه روز آسود تا شب از پگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>نه شب خفت از خروشش مرغ وماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چو برق از آتش دل تیز گشته</p></div>
<div class="m2"><p>چو ابر از چشم، باران ریز گشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ز چشمش بسترش جیحون گرفته</p></div>
<div class="m2"><p>وزان جیحون جهانی خون گرفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دلش چون دیگ جوشان بر همی شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز سر تا بن ز بن تا سر همی شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ز جزع تر گهر بر زرهمی ریخت</p></div>
<div class="m2"><p>دو دستی خاک ره بر سر همی ریخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چو کردی یاد آن نارفته از یاد</p></div>
<div class="m2"><p>برو میاوفتادی بانگ و فریاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چو راندی بر زبان نام دلارام</p></div>
<div class="m2"><p>برفتی از تنش دل وز دل آرام</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>نبودش خواب گر یک دم بخفتی</p></div>
<div class="m2"><p>برو ماهی و مه ماتم گرفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چو اشک از چشم خون افشان براندی</p></div>
<div class="m2"><p>ز اشکش بسترش طوفان براندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>اگر شب را خبر بودی ز سوزش</p></div>
<div class="m2"><p>نبودی تا قیامت باز روزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>وگر خود صبح دیدی ماتم او </p></div>
<div class="m2"><p>فرو رفتی دم صبح از غم او</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>وگر پروین بدیدی دُرّ اشکش</p></div>
<div class="m2"><p>چو اشکش سرنگون گشتی زرشکش</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>وگر دیدی شفق آن ناتوانیش</p></div>
<div class="m2"><p>چو زر گشتی ز روی زعفرانیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>وگر ماه از غمش آگاه بودی</p></div>
<div class="m2"><p>برآوردی ز خود ناگاه دودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>وگر خورشید دیدی سوز و دردش</p></div>
<div class="m2"><p>ز زاری خرقه گشتی شعر زردش</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>وگر دیدی فلک خونخواری او</p></div>
<div class="m2"><p>دلش خونین شدی از زاری او</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>وگر خود کوه آن اندوه دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی بر دل خود کوه دیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>وگر دریاش دیدی در چنان درد</p></div>
<div class="m2"><p>ازو برخاستی در یک زمان گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>وگر دیدی دران اندوه میغش</p></div>
<div class="m2"><p>نباریدی، مگر درد و دریغش</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>گهی سیلاب بست از چشم برخویش</p></div>
<div class="m2"><p>گهی چون آتشی افتاد در خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>گهی چون شمع سر پرتاب میتافت</p></div>
<div class="m2"><p>گهی بس زار چون مهتاب میتافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>گهی بر بام میشد دست بر سر</p></div>
<div class="m2"><p>گهی میرفت همچون حلقه بر در</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>گهی چون بلبلی در دام مانده</p></div>
<div class="m2"><p>گهی بر درگهی بر بام مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>گهی از بام راه در گرفتی</p></div>
<div class="m2"><p>دگر ره راه بام از سر گرفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>چو راه در گرفتی دل دو نیمش</p></div>
<div class="m2"><p>سگان کوی بودندی ندیمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>زمانی با سگان انباز گشتی</p></div>
<div class="m2"><p>نشستی ساعتی و باز گشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>دگر ره سوی بام آوردی آهنگ</p></div>
<div class="m2"><p>چو شب گشتی ز آه او شباهنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>وگر شب خود شب مهتاب بودی</p></div>
<div class="m2"><p>که داند کوچسان در تاب بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>چو دیدی ماه، بی روی دلارام</p></div>
<div class="m2"><p>بگردیدی بپهلو جملهٔ بام</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>نکردی بام را باران چنان تر</p></div>
<div class="m2"><p>که کردی نرگسش در یک زمان تر</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چگویم من که چون بود و چسان بود</p></div>
<div class="m2"><p>ندانم تا چنان هرگز توان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>ز بس کان ماه گرد بام و در گشت</p></div>
<div class="m2"><p>همه شب مرغ و ماهی زو بسر گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>ز بس کز آه سردش باد برخاست</p></div>
<div class="m2"><p>ز مرغان هوا فریاد برخاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>ز بس کز آتش دل دم برافروخت</p></div>
<div class="m2"><p>همه مرغان شب را بال وپر سوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>چو گِرد بام ماندی پای در گل</p></div>
<div class="m2"><p>دگر ره سوی درشد دست بر دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>زمانی پیش در در روی افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی باسگان در کوی افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>زمانی استخوان آورد سگ را</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی با سگان بنهاد رگ را</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>زمانی آب زد از چشم بر در</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی خاک ریخت از عشق بر سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>زمانی سر برهنه پای برخاک</p></div>
<div class="m2"><p>بدست خویش بر تن جامه زد چاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>فغان از دایهٔ مسکین برآمد</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی جان از آن غمگین برآمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>کنیزی را بخواند و کار فرمود</p></div>
<div class="m2"><p>بزودی بام و در مسمار فرمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>چنان درها بران دلبر فرو بست</p></div>
<div class="m2"><p>که نتوانست بادی خوش بروجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>چو گل درمانده شد زدایه میخواست</p></div>
<div class="m2"><p>که کارگل نگردد جز بمی راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>برفتش دایه و حالی میآورد</p></div>
<div class="m2"><p>تنی چندش ز خوبان در پی آورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>نشست آن دلبر وشمعی ببربر</p></div>
<div class="m2"><p>بدستی باده و دستی بسر بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>چو جامی نوش کردی آن شکربار</p></div>
<div class="m2"><p>ز خون چشم پرکردی دگر بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>نکردی هیچ جام از باده خالی</p></div>
<div class="m2"><p>که نه پر گشتی از بیجاده حالی</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>چو بودی نوبت خسرو دگر بار</p></div>
<div class="m2"><p>نخوردی و بکردی سرنگونسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>چنین بودی چنین میخوردن او</p></div>
<div class="m2"><p>زهی فریاد و زاری کردن او</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>جوانی بود و دلتنگی و پستی</p></div>
<div class="m2"><p>فراق و اشتیاق و عشق و مستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>چو زد صد گونه دردش دست درهم</p></div>
<div class="m2"><p>فرو شد گلرخ سرمست در غم</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>برآورد از جگر آهی چه آهی</p></div>
<div class="m2"><p>که تا هفتم فلک بگشاد راهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>زبان بگشاد کاخر خرمنم سوخت</p></div>
<div class="m2"><p>ز خون دل همه خون در تنم سوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>چنان از آتش دل شد خروشان</p></div>
<div class="m2"><p>که برهم سوخت سقف سبزپوشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>ز یک یک مژه چندان اشک بارم</p></div>
<div class="m2"><p>که یاران را از آن در رشک آرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>همه شب در میان خون چشمم</p></div>
<div class="m2"><p>بزاری غرقهٔ جیحون چشمم</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>همه روز از خروش دل نزارم</p></div>
<div class="m2"><p>بسان نای و چون نی ناله دارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>همه روز از غم دل در خروشم</p></div>
<div class="m2"><p>چو بحری آتشین در تفّ و جوشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>شبم را گر امید روز بودی</p></div>
<div class="m2"><p>کجا چندین دلم در سوز بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>چو درد من سری پیدا ندارد</p></div>
<div class="m2"><p>شب یلدای من فردا ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>ز آهم آسمان هر شب چنان گشت</p></div>
<div class="m2"><p>که گویی ابر شد و اتش فشان گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>همی هرجا که برخیزد غباری</p></div>
<div class="m2"><p>شود هر ذرّه از آهم شراری</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>چگویم من که آن سرگشته چون بود</p></div>
<div class="m2"><p>که هر دم سوز جان او فزون بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>شبی خوابی عجب دید آن دل افروز</p></div>
<div class="m2"><p>که میآید برش هرمز دگر روز</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>کبابش از دل زیر و زبر بود</p></div>
<div class="m2"><p>شرابش از خم خون جگر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>دران آتش بدانسان سخت میسوخت</p></div>
<div class="m2"><p>که از تفش تو گویی تخت میسوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>فغان میکرد کای دانای رازم</p></div>
<div class="m2"><p>ز حد بگذشت سوز من، چه سازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>بآه سینهٔ شب زنده داران</p></div>
<div class="m2"><p>بخون دیدهٔ پرهیزگاران</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>بدان آبی که از چشم گنه کار</p></div>
<div class="m2"><p>فرو ریزد چو تنگش درکشد کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>بدان خاکی که زیر خون بودتر</p></div>
<div class="m2"><p>که دارد کشتهٔ مظلوم در بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>بدان بادی که مرد دست کوتاه</p></div>
<div class="m2"><p>برآرد از جگر وقت سحرگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>بدان آتش که در وقت ندامت</p></div>
<div class="m2"><p>بود در سینهٔ صاحب سلامت</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>بباد سرد از جان کریمان</p></div>
<div class="m2"><p>بآب گرم از چشم یتیمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>بپیری پشت چون چوگان خمیده</p></div>
<div class="m2"><p>تک گویش بسر میدان رسیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>بطفلی دیده پرنم، سینه پرتاب</p></div>
<div class="m2"><p>بمرد تشنه چون گلبرگ سیراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>بدان زاری که پیر ناتوانی</p></div>
<div class="m2"><p>فرو ریزد بسر، خاک جوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>بدرد نوعروس روی برخاک</p></div>
<div class="m2"><p>ز درد زه بداده جان غمناک</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>بمشتاقان اسرار حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>بنقّادان بازار طریقت</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>بدان دل کو ز نو آشناماند</p></div>
<div class="m2"><p>بدان جان کو ز آلایش جدا ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>بحق پادشاهی تو بر تو</p></div>
<div class="m2"><p>چگویم نیز میدانی دگر تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>که دستم گیر و فریادم رس آخر</p></div>
<div class="m2"><p>بس آخر گوشمال من بس آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>مرا از تنگنای دهر برهان</p></div>
<div class="m2"><p>دلم زین غصه و زین قهر برهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>اگر روزی ز عالم شاد بودم</p></div>
<div class="m2"><p>هزاران روز با فریاد بودم</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>نهایت نیست روز ماتمم را</p></div>
<div class="m2"><p>سری پیدا نمیآید غمم را</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>ز زاری کردن آن ماهپاره</p></div>
<div class="m2"><p>بزاری گشت گریان هر ستاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>بآخر چون ز حالی شد بحالی</p></div>
<div class="m2"><p>نجاتش داد ازان غم حق تعالی</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>رسید آخر دعای او بجایی</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد بر هدف تیر دعایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>هزاران جان نثار صبحگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>که آید بر نشانه تیر آهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>چو مرغ صبحگاهی پر برافشاند</p></div>
<div class="m2"><p>عروس آسمان گوهر برافشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>برآمد صبح همچو نار خندان</p></div>
<div class="m2"><p>بزدیک خنده بر گردون گردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>بسان قبّهٔ زرّین بدو نیم</p></div>
<div class="m2"><p>گرفته در دهن ماسورهٔ سیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>چو یافت این طاق ازرق روشنایی</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آمد نشان آشنایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>درآمد هرمز عاشق ز در در</p></div>
<div class="m2"><p>بدستان بسته دستاری بسر بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>سرای چون بهشتی دید پرنور</p></div>
<div class="m2"><p>بهشتی از بهشتی روی پر حور</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>بپیش صفّه تختی بود از زر</p></div>
<div class="m2"><p>مرصّع کرده او از پای تا سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>بپیش تخت در بستر فگنده</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن بستر گل تر سر فگنده</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>نشسته دایه بر بالین گلرخ</p></div>
<div class="m2"><p>زبان بگشاده با گلرخ بپاسخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>که برنایی غریب اینجا فتادست</p></div>
<div class="m2"><p>که در علم پزشکی اوستادست</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>تراگر قرض هرمز دارد این مرد</p></div>
<div class="m2"><p>همه درمان تواند کردن این درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>چو بشنید این سخن گلرخ نظر کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دل خود زان نظر زیر و زبر کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>جوانی دید دستاری بسر بر</p></div>
<div class="m2"><p>کتانی همچو برگ گل ببر در</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>خطی در گرد خورشیدش کشیده</p></div>
<div class="m2"><p>بشاهی خط ز جمشیدش رسیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>دو لب چون پارهٔ لعل دو پاره</p></div>
<div class="m2"><p>نهفته زیر لعلش سی ستاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>سر زلفش ز عنبر حلّه در بر</p></div>
<div class="m2"><p>وزان هر موی را صد فتنه در سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>رخی کز برگ گل صد دایه بودش</p></div>
<div class="m2"><p>مهی کز مشگ تر صد سایه بودش</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>نظر چون بر رخ گلفامش افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>چو برگی لرزه بر اندامش افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>بپیش خطّ او شد حلقه در گوش</p></div>
<div class="m2"><p>درآمد خون او یکباره در جوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>ز دل آرام و از سر هوش او شد</p></div>
<div class="m2"><p>اسیر چشمهٔ چون نوش او شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>چو چشمش در رخ آن سبز خط ماند</p></div>
<div class="m2"><p>چو حیرانی به هرمز در غلط ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>بدل گفتا نمیدانم که او هست</p></div>
<div class="m2"><p>که گلرخ شد بهشیاری ازو مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>چو کس نبود نظیرش او بود این</p></div>
<div class="m2"><p>اگر او این بود نیکو بود این</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>بیا تا خاک او در دیده گیریم</p></div>
<div class="m2"><p>چرا او را چنین دزدیده گیریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>دگر ره گفت ممکن نیست هرگز</p></div>
<div class="m2"><p>که گل را باز بیند نیز هرمز</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>چو شد اندیشهٔ گل بی نهایت</p></div>
<div class="m2"><p>ز بی صبری بجوش آمد بغایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>نهان بادایه گفت این ماه چهره</p></div>
<div class="m2"><p>که دارد طلعتش از ماه بهره</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>نماند جز به هرمز بند بندش</p></div>
<div class="m2"><p>نگه کن چهره و سرو بلندش</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>ندانم اوست یا ماننده اوست</p></div>
<div class="m2"><p>که دل آزاد ازو چون بنده اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>جوابش داد حالی دایه کای حور</p></div>
<div class="m2"><p>بسی ماند بمردم مردم از دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>بکردار تو بیحاصل دلی نیست</p></div>
<div class="m2"><p>چو خواهی کرد در آبم گلی نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>نکو افتادت الحق عشقبازی</p></div>
<div class="m2"><p>که از سر پردهٔ عشّاق سازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>مگر آن رنگرز لاف هنر زد</p></div>
<div class="m2"><p>که چون رنگش خوش آمد ریش درزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>بگفت این و بگرمی کرد سردش</p></div>
<div class="m2"><p>کزان گفتار گل دل درد کردش</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>نگه کرد از کنار چشم دایه</p></div>
<div class="m2"><p>بران خورشید روی افگند سایه</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>چو هرمز را بدید او باز بشناخت</p></div>
<div class="m2"><p>بر گل جای هرمز بازپرداخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>درآمد هرمز و از پای بنشست</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتش چون طبیبان نبض در دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>تأمل کرد و نبضش نیک بشناخت</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن خویشتن را اعجمی ساخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>عجب کانجا جهان بر هم نمیزد</p></div>
<div class="m2"><p>دلش میسوخت اما دم نمیزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>بفرمودش علاج و زود برخاست</p></div>
<div class="m2"><p>چو آتش آمد و چون دود برخاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>چو هرمز شد برون گلرخ بزاری</p></div>
<div class="m2"><p>ز نرگس ریخت باران بهاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>ز هرمز دل چنان در بندش افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>که آتش در همه پیوندش افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>همه روز و همه شب در فغان بود</p></div>
<div class="m2"><p>دلش در آرزوی دلستان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>همان روز و همان شب هرمز از غم</p></div>
<div class="m2"><p>چو صبح آتش همی افروخت از دم</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>دران آتش چنان میسوخت جانش</p></div>
<div class="m2"><p>که موج آتشین میزد زبانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>دو یار اندر برش بنشسته بودند</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیداری خسرو خسته بودند</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>بدو گفتند کاخر دل بخویش آر</p></div>
<div class="m2"><p>خردمندی، خردمندیت پیش آر</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>چو در عقل و تمیز از مافزونی</p></div>
<div class="m2"><p>چرا باید در این سودا زبونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>دل و عقل از پی این روز باید</p></div>
<div class="m2"><p>صبوری در میان سوز باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>بدینسان بود آن شب تا بروز او</p></div>
<div class="m2"><p>نمیآسود چون شمعی ز سوز او</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>چو خورشید از خم گردون درآمد</p></div>
<div class="m2"><p>ز زیر چرخ سقلاطون برآمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>تو گفتی جامهٔ زر بفت میبافت</p></div>
<div class="m2"><p>که بر چرخ فلک زررشته میتافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>بر گل رفت خسرو از پگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>که درگل از پگاهی به نگاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>چو در دهلیز آن ایوان باستاد</p></div>
<div class="m2"><p>دلش از اشک سیلابی فرستاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>نه روی آنکه بی دمساز گردد</p></div>
<div class="m2"><p>نه برگ آنکه از گل باز گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>بدل گفت آخر ای دل هوش میدار</p></div>
<div class="m2"><p>دمی گر چشم داری گوش میدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>بآیین باش و سر در پیش افگن</p></div>
<div class="m2"><p>نظر بر پشت پای خویش افگن</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>بگفت این و بدان دهلیز در رفت</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن سرو قدّ سیمبر رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>چو هرمز را بدید آن ماهپاره</p></div>
<div class="m2"><p>فرو بارید بر ماهش ستاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>گهی اشکی چو خون پوشیده میکرد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی پنهان نظر دزدیده میکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>بسی با دل دم از راه جدل زد</p></div>
<div class="m2"><p>که هرمز را طبیبی در بدل زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>زمانی گفت هرگز هرمز او نیست</p></div>
<div class="m2"><p>چو هرمز خفتهیی تو هرگز او نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>اگر او هرمز مدهوش بودی</p></div>
<div class="m2"><p>کجا در پیش گل خاموش بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>کسی پروانه گردد در خیالم</p></div>
<div class="m2"><p>که آرد طاقت شمع جمالم</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>اگراو هرمز آشفته بودی</p></div>
<div class="m2"><p>بیک یک موی رمزی گفته بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>بسی ماند بهم مردم بمردم</p></div>
<div class="m2"><p>چراغ شب بسی ماند بانجم</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>زمانی گفت بیشک جان من اوست</p></div>
<div class="m2"><p>کدامین جان و دل جانان من اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>گر از انجم شود گردون شکفته</p></div>
<div class="m2"><p>کجا مه در میان گردد نهفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>یقین دانم که بیشک اوست این ماه</p></div>
<div class="m2"><p>ولکین سوختست از رنج این راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>چو او پر سوخت دل در برازان سوخت</p></div>
<div class="m2"><p>کدامین دل چه میگویم که جان سوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>مرا باید که درد بیش بینم</p></div>
<div class="m2"><p>که تا روی طبیب خویش بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>در این دردی که دارم مرد من اوست</p></div>
<div class="m2"><p>بهررویی طبیب درد من اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>کنون این درد با او باز گویم</p></div>
<div class="m2"><p>طبیبم اوست با او راز گویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>بآخر چون ز حد بگذشت سوزش</p></div>
<div class="m2"><p>سیه‌تر شد ز صد شبگیر روزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>بزودی همچو تیری عقل او شد</p></div>
<div class="m2"><p>کمان طاقتش از زه فرو شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>بدل گفت اینت زیبا دلربایی</p></div>
<div class="m2"><p>طبیبست این پریوش یا بلایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>چه سازم تا شود با من هم آواز</p></div>
<div class="m2"><p>چه سازم چون گشایم پیش او راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>ز رسوا گشتن خود می بترسم</p></div>
<div class="m2"><p>اگر زین راز چیزی زو بپرسم</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>ز دست دل بلایی بیشم آمد</p></div>
<div class="m2"><p>ز سر در پیش پایی پیشم آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>چو جایی بود خالی و کسی نه</p></div>
<div class="m2"><p>خصوصاً در میان دوری بسی نه</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>درین اندیشه چون آشفته حالی</p></div>
<div class="m2"><p>درافگند از سر رمزی سؤالی</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>بدو گفت ای سبک پی از کجایی</p></div>
<div class="m2"><p>که داری در دل ما آشنایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>خبر ده از نژاد خویش ما را</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد شبهتی در پیش ما را</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>لب هرمز ازان بت باز خندید</p></div>
<div class="m2"><p>بشادی در رخ دمساز خندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>فسون هرمز خورشید تمثال</p></div>
<div class="m2"><p>ازان یک خنده گل بشناخت در حال</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>بدو گفت ای جهان را نور از تو</p></div>
<div class="m2"><p>بدوران چشم زخمی دور از تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>اگر تو هرمزی بر گوی حالت</p></div>
<div class="m2"><p>ویا در خواب میبینم جمالت</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>خطی بر خونم آوردی دگر بار</p></div>
<div class="m2"><p>منم سر بر خطت چشمی گهر بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>لب لعلت رگ جانم گرفتست</p></div>
<div class="m2"><p>خط سبزت گریبانم گرفتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>درشتی کرد خط باروی نرمت</p></div>
<div class="m2"><p>ز رویم آخر آید بو که شرمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>منم بی روی تو سالی، ز تیمار</p></div>
<div class="m2"><p>نشسته روی آورده بدیوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>منم بی روی تو بر روی مانده</p></div>
<div class="m2"><p>دلی پرخون تنی چون موی مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>ز گل برکش مرا پای دل آخر</p></div>
<div class="m2"><p>چو من کس را مکن سر درگل آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>چو دل بربودی و جان نیز بردی</p></div>
<div class="m2"><p>دلم خستی و بر جانم سپردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>بعنّابم چو کردی مغز خسته</p></div>
<div class="m2"><p>ازان در پوست میخندی چو پسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>ز دست تو چو در دستت اسیرم</p></div>
<div class="m2"><p>مکن گر دستگیری دستگیرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>زبان بگشاد هرمز کای سمن بوی</p></div>
<div class="m2"><p>مشو با من درین معنی سخنگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>تو میدانی ز مهرت بر چه سانم</p></div>
<div class="m2"><p>ز مهرت چون مه نو ناتوانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>شدم آواره بی روی تو از روم</p></div>
<div class="m2"><p>وز انجا اوفتادم سوی این بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>هزاران حیله و تزویر کردم</p></div>
<div class="m2"><p>که تا با تو سخن تقریر کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>منم امروز همچون سایهیی خوار</p></div>
<div class="m2"><p>چو سایه بر زمین افتادهیی زار</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>رهی پیشت بدان امید آید</p></div>
<div class="m2"><p>که سایه از پی خورشید آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>چو وقت و جای نیست ای زندگانی</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه خواهم از تو مژدگانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>بدان ای ماه تا دلشاد گردی</p></div>
<div class="m2"><p>ز بی اصلی من آزاد گردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>که من فرزند قیصر شاه رومم</p></div>
<div class="m2"><p>ز رتبت سجده میآرد نجومم</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>چو زلف او ز سر تا بن کم و بیش</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک شرح دادش قصهٔ خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>چو گل بشنود کوشهزاد رومست</p></div>
<div class="m2"><p>سپهر ملک و دریای علومست</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>لب گل شد چو گل خندان از آن کار</p></div>
<div class="m2"><p>گرفت انگشت در دندان از آن کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>بهرمز گفت اکنون کار افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>که گل را بار دیگر خار افتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>در آن گاهی که بودی باغبانی</p></div>
<div class="m2"><p>نبودت پادشاهی بر جهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>بمن آنگه نمیکردی نگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>نگاهی چون کنی در پادشاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>چه میگویم کزین شادی چنانم</p></div>
<div class="m2"><p>که در تن همچو گل بشکفت جانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>کرا بود آگهی کاین بیسر و پای</p></div>
<div class="m2"><p>نهاده بود لایق پای بر جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>بحمداللّه که اکنون پادشایی</p></div>
<div class="m2"><p>نیی مهمرد زاد روستایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>کنون آن رفت زین پس کار من ساز</p></div>
<div class="m2"><p>ز راه مصلحت با خویشتن ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>چنین مگذار بر بستر مرا زار</p></div>
<div class="m2"><p>که در عالم ندارم جز ترا یار</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>طبیب من مکن از من تحاشی</p></div>
<div class="m2"><p>خلاصم ده ازین صاحب فراشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>طبیبی باش و جای من بگردان</p></div>
<div class="m2"><p>وزین موضع هوای من بگردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>ز دست افتادهام از جای برخیز</p></div>
<div class="m2"><p>مرا زین شهر بگریزان و بگریز</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>تو دانی کز توام آواره گشته</p></div>
<div class="m2"><p>چنین عاجز چنین بیچاره گشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>پدر از من زخان و مان برامد</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن گل ز تو از جان برامد</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>بیکره فتنهها شد روشن از تو</p></div>
<div class="m2"><p>پدر آواره از من شد من ازتو</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>کنون چیزی که حالی دلپذیرست</p></div>
<div class="m2"><p>وصال امشبست و ناگزیرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>چو گردون بر زمین افگند سایه</p></div>
<div class="m2"><p>بیاید در نهان پیش تو دایه</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>ترا درچادر و در موزه حالی</p></div>
<div class="m2"><p>فرود آرد بدین ایوان عالی</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>مگر امشب دمی از ما براید</p></div>
<div class="m2"><p>وزین شادی غمی از ما سراید</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>سخن با خط تو دیرینه دارم</p></div>
<div class="m2"><p>وزان خط نسختی در سینه دارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>چو عهد عاشقی شد تازه از ما</p></div>
<div class="m2"><p>ز صد تا صد رسید آوازه از ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>ز سر در تازه گردانیم عهدی</p></div>
<div class="m2"><p>برآمیزیم با هم شیروشهدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>بماند آنجایگه تا نیم روز او</p></div>
<div class="m2"><p>سخن میگفت پیش دلفروز او</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>ازان چندان بماند آن جایگه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که معجون میسرشت از بهر آن ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>کسی گر آمدی آنجا بکاری</p></div>
<div class="m2"><p>روان کردی گلش همچون غباری</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>چو گل را تیر آمد بر نشانه</p></div>
<div class="m2"><p>چو تیری گشت خسرو شه روانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>برون آمد ز ایوان پیش یاران</p></div>
<div class="m2"><p>بگفت احوال خود با نامداران</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>چو یارانش سخن از شه شنودند</p></div>
<div class="m2"><p>از آن پاسخ بسی شادی نمودند</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>چو طاس آتش گردون درافتاد</p></div>
<div class="m2"><p>شفق ازحلق شب چون خون درافتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>کبوتر خانه شکل هفت پایه</p></div>
<div class="m2"><p>بیک ره مرغ شب بنهاد خایه</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>همه شب، همچو مرغان دانه میریخت</p></div>
<div class="m2"><p>بگرد این کبوتر خانه میریخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>چو گیتی ماند از شب پای در قیر</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد پیش هرمز دایهٔ پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>بهرمز گفت برخیز و برون آی</p></div>
<div class="m2"><p>بچادر در شو و در موزه کن پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>روان شو از پسم تا من هم آنگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بپیشت میبرم شمعی درین راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>بلی چون عشق در سر کارت آرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز جوشن سوی چادر یارت آرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>بآخر رفت و گشت آن شمع در راه</p></div>
<div class="m2"><p>درآمد از در دزدیده ناگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>چو هرمز در قفای او روان شد</p></div>
<div class="m2"><p>بیک ساعت بنزد دلستان شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>برون آمد زچادر عاشق زار</p></div>
<div class="m2"><p>درون خانه شد از صفّهٔ بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>چو چشم هر دو تن افتاد بر هم</p></div>
<div class="m2"><p>بپیچیدند همچون مار در هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>درامد لشکر عشق از کمینگاه</p></div>
<div class="m2"><p>فگند آن هر دو عاشق را بیک راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>سخن ناگفته یک دم آن دو سرکش</p></div>
<div class="m2"><p>فتادند از دل پرتف در آتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>تو گفتی آن دو ماه اوفتیده</p></div>
<div class="m2"><p>دو ماهیاند بر آتش تپیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>چو باهوش آمدند آن هر دو سرمست</p></div>
<div class="m2"><p>گره کردند درهم زلف چون شست</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>بسی در داغ هجران بوده بودند</p></div>
<div class="m2"><p>بکام دل دمی نغنوده بودند</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>چو از هم صبرشان پرسید حالی</p></div>
<div class="m2"><p>جوانی بود و عشق و جای خالی</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>بیک ره هر دو لب بر هم نهادند</p></div>
<div class="m2"><p>چو لب بر هم نشست از هم گشادند</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>شه از یاقوت گل شکّر همی خورد</p></div>
<div class="m2"><p>گلاب از چشمهٔ کوثر همی خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>چو شه زان لب برون شکّر گرفتی</p></div>
<div class="m2"><p>گلش معشوق را در بر گرفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>زهی خوشی که شه را بود آن شب</p></div>
<div class="m2"><p>خوشی نبود کسی را لب بر آن لب</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>زمانی خنده زد بر لعل خندان</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی بر گرفت از لعل دندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>علم از کوه بر روی کمر زد</p></div>
<div class="m2"><p>دو دست اندر کمر گاه شکر زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>چو گل دید آن چنان حالی زدلکش</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد از دم سرد ازدل آتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>بدو گفت ای سراز پیمان کشیده</p></div>
<div class="m2"><p>مرا در محنت هجران کشیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>دگر ره چون برم در برگرفتی</p></div>
<div class="m2"><p>ز سر در کار خود از سر گرفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>بدستان دست پیچ آسمانی</p></div>
<div class="m2"><p>ز دستت چون نهادم همچنانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>برو برخود ببند این درچه پیچی</p></div>
<div class="m2"><p>که نگشاید ز من جز بوسه هیچی</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>کنار و بوسه دارم زود برخیز</p></div>
<div class="m2"><p>بنقدی در کنار و بوسه آویز</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>اگر راضی نیی با من چه خفتی</p></div>
<div class="m2"><p>برو دنبال زن بر ریگ و رفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>سرم بار دگر زیر بغل گیر</p></div>
<div class="m2"><p>ز سر در باز پایم درو حل گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>چرا چون عود گرد پرده گردی</p></div>
<div class="m2"><p>که شکّر یک تنه صد مرده خوردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>شکربارست لعلم در درستی</p></div>
<div class="m2"><p>مکن دربارهٔ این پاره سستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>چرا ای دوست ناساز آمدی تو</p></div>
<div class="m2"><p>ازین ره تشنه تر باز آمدی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>ترش کردی مرا چون غوره امشب</p></div>
<div class="m2"><p>که تا دریابی این ماشوره امشب</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>شدی در بسط و در قبضم گرفتی</p></div>
<div class="m2"><p>طبیبی کاین چنین نبضم گرفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>تو طرّاری و نقد من درستست</p></div>
<div class="m2"><p>زهی اقبال کاین سر کیسه چستست</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>چو دل طرّاری از روی تو دیدست</p></div>
<div class="m2"><p>درست ر کنیم زو درکشیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>شب تیرهست و تو بس ناجوانمرد</p></div>
<div class="m2"><p>درستم با قراضه چون توان کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>مده دُرد و چنین صافی بمنشین</p></div>
<div class="m2"><p>شب تیره بصرّافی بمنشین</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>دل شه جوش زد ازناصبوری</p></div>
<div class="m2"><p>که بود از دیرگاهش درد دوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>دو پای گل چنان پیچیدبرپای</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی چار میخش کرده برجای</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>چنان پیچید گل بر خود بصد رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>که درگهواره طفل و اسب در تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>چو کار از حد بشد شهزادهٔ روم</p></div>
<div class="m2"><p>درآمد تا گشاید مهرش ازموم</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>کلید شاه ازان بر درج ره داشت</p></div>
<div class="m2"><p>که یعنی این بران نتوان نگه داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>گل آنجا کرد با خسرو کمرگاه</p></div>
<div class="m2"><p>که زیر این کمر کوهیست بر راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>زبان بگشاد خسرو کای جفاکار</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدم چون تو یاری ناوفادار</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>نیم زانها که آرم روی در پشت</p></div>
<div class="m2"><p>که کار پشت و روی تو مرا کشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>چو در من پشت آوردی چنین خوار</p></div>
<div class="m2"><p>زبان را چون برآرم من بدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>چو صدره از سر دیوار جستم</p></div>
<div class="m2"><p>برون آور ازین دیوار پستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>مگر چون پاسبان بیدار گردم</p></div>
<div class="m2"><p>همه شب گرد این دیوار گردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>ترا خود چون دهد دل بار آخر</p></div>
<div class="m2"><p>مرا با روی در دیوار آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>ندانم تا چه دیوت راهبر بود</p></div>
<div class="m2"><p>مگر دیوار من کوتاه تر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>چنین من سخت کوش از حیله سازی</p></div>
<div class="m2"><p>تو این را سست میگیری ببازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>چه مرغی تو که چون پر برگشادی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا از پیش خود بر در نهادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>گهی از ناز بر جانم سپردی</p></div>
<div class="m2"><p>گهی از دلبری جانم ببردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>نبازم غوره با عزمی دگر بار</p></div>
<div class="m2"><p>گرم این غوره درنفشاری ای یار</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>مرا صفرا بکشت این غورهٔ‌تو</p></div>
<div class="m2"><p>عفی اللّه آب تلخ شورهٔ تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>نیی افعی چرا ناسازی آخر</p></div>
<div class="m2"><p>چرا این زهر میاندازی آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>چو سنبل زهر دارد در میانه</p></div>
<div class="m2"><p>تواند بود گل را ای یگانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>گلش گفت ای مرا چون جان گرامی</p></div>
<div class="m2"><p>بنازم گر تو بر جانم خرامی</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>چو گل بس سخت سست افتاد بندیش</p></div>
<div class="m2"><p>چه یازی سخت تر آخر ازین بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>تو میدانی که چون در بندم از تو</p></div>
<div class="m2"><p>بجان آمد دلم تا چندم از تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>دلم بردوش زد زین سوز جوشن</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدم یک شبت چون روز روشن</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>چو سر گردان شدم چون چرخ گردان</p></div>
<div class="m2"><p>ز سر درباز، در پایم مگردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>نه با من عهد کردی روز اوّل</p></div>
<div class="m2"><p>که مهر من بودمهری معطّل</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>ولی چون هر دو باهم عقد بندیم</p></div>
<div class="m2"><p>ز چندین نسیه دل در نقد بندیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>کنون چون زار و بیمارم بدیدی</p></div>
<div class="m2"><p>بزیر چوب پندارم کشیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>خوشم در چوب کش ای چوب تو خوش</p></div>
<div class="m2"><p>مکن دل تاخوش ای آشوب تو خوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>چو تو از گل بدینسان خرده گیری</p></div>
<div class="m2"><p>نکوتر آنکه گل را مرده گیری</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>ز درد گل دل خسرو چنان شد</p></div>
<div class="m2"><p>که با همدم بهم همداستان شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>بگل گفت ای چراغ بوستانها</p></div>
<div class="m2"><p>فروغ ماه رویت شمع جانها</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>زنخدانت ز گردون گوی برده</p></div>
<div class="m2"><p>شب از زلف سیاهت بوی برده</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>جهانی جادو از بابل رسیده</p></div>
<div class="m2"><p>ز چشمت یک بیک را دل رمیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>دل و جان خرقه و زلف تو چینی</p></div>
<div class="m2"><p>دو گیتی حلقه و لعلت نگینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>مگیر از عاشق شوریده بر دست</p></div>
<div class="m2"><p>که بدمستی عجب نبود ز سرمست</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>مکن با من که من بیمار زارم</p></div>
<div class="m2"><p>که این جز از تو باور می ندارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>ببیماری چنین چالاک و چستی</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه بودهیی در تندرستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>مرا جانی و از جان نیز برتر</p></div>
<div class="m2"><p>چه چیز ازجان به وزان چیز برتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>اگرچه خاک ره گشتم خجل وار</p></div>
<div class="m2"><p>مگیر از من غباری سنگدل یار</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>اگرچه خواجه تاش خاص و عامم</p></div>
<div class="m2"><p>بجان و دل غلامت را غلامم</p></div></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>بگفت این و بهم آن هر دو دلسوز</p></div>
<div class="m2"><p>شدند از خام کاری بس دل افروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>سر تنگ شکر را باز کردند</p></div>
<div class="m2"><p>شکر زان تنگ دست انداز کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>چونی با شکّر و گل در کمر شد</p></div>
<div class="m2"><p>لب شیرین گل چون نیشکر شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>گهی پشتی بروی یار میکرد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی غنجی برخ بر کار میکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>گهی از وی بهای ناز میخواست</p></div>
<div class="m2"><p>گهی از بوسه عذری باز میخواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>چو خورد آب حیات از لعل خندان</p></div>
<div class="m2"><p>سکندر زد بسی دامن بدندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>بوقت فرصتی گل گشت خواهان</p></div>
<div class="m2"><p>که شاه او را بدزدد از سپاهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>چو کار هر دو آمد با قراری</p></div>
<div class="m2"><p>بخفتند آن دو تن یک لحظه باری</p></div></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>چو خوش درخواب رفتند آن دو دمساز</p></div>
<div class="m2"><p>ندانم تا کجا شد آن همه ناز</p></div></div>
<div class="b" id="bn336"><div class="m1"><p>چو شبدیز سپهر فتنه انگیز</p></div>
<div class="m2"><p>سپیدی یافت از صبح بگه خیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn337"><div class="m1"><p>برامد صبح پرچین کرد ابرو</p></div>
<div class="m2"><p>چو کرم پیله ز اطلس کرداکسو</p></div></div>
<div class="b" id="bn338"><div class="m1"><p>چو روشن گشت آن ایوان عالی</p></div>
<div class="m2"><p>درامد دایهٔ فرتوت حالی</p></div></div>
<div class="b" id="bn339"><div class="m1"><p>ز خواب خوش برانگیخت آن دو تن را</p></div>
<div class="m2"><p>مه رخشنده و سرو چمن را</p></div></div>
<div class="b" id="bn340"><div class="m1"><p>چو شه را چشم خواب آلود مخمور</p></div>
<div class="m2"><p>فتاد از خوشدلی بر چشمهٔ نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn341"><div class="m1"><p>دگر ره چشم گل در خواب کردش</p></div>
<div class="m2"><p>جگر پرخون و دل پرتاب کردش</p></div></div>
<div class="b" id="bn342"><div class="m1"><p>بآخر پای را در موزه کرد او</p></div>
<div class="m2"><p>ز لعلش یک شکر در یوزه کرد او</p></div></div>
<div class="b" id="bn343"><div class="m1"><p>برون شد دایه با شمعی ز پیشش</p></div>
<div class="m2"><p>وز انجا برد تا ایوان خویشش</p></div></div>
<div class="b" id="bn344"><div class="m1"><p>چو شد روز دگر شاه سپاهان</p></div>
<div class="m2"><p>بر گلرخ بیامد نیک خواهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn345"><div class="m1"><p>رخ گل را طراوت دید بسیار</p></div>
<div class="m2"><p>لب گل را حلاوت دید بسیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn346"><div class="m1"><p>لبی میدید چون یاقوت خندان</p></div>
<div class="m2"><p>خرد زان لب بمانده لب بدندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn347"><div class="m1"><p>رخی میدید خوبی را سزاوار</p></div>
<div class="m2"><p>ازانرخ ماه کرده رخ بدیوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn348"><div class="m1"><p>چو ملک خوبرویی لایقش دید</p></div>
<div class="m2"><p>بهرمویی هزاران عاشقش دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn349"><div class="m1"><p>ببر سیم و بلب قند و برخ ماه</p></div>
<div class="m2"><p>چو شاه او را بدید از دست شد شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn350"><div class="m1"><p>بگل گفت ای نگارستان خوبی</p></div>
<div class="m2"><p>رخ خوبت گل بستان خوبی</p></div></div>
<div class="b" id="bn351"><div class="m1"><p>ز رویت ماه سرگردان بمانده</p></div>
<div class="m2"><p>گهی پیدا گهی پنهان بمانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn352"><div class="m1"><p>ز قدّت سرو با فریاد گشته</p></div>
<div class="m2"><p>ز قدّ خویشتن آزاد گشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn353"><div class="m1"><p>ز لعلت تنگ شکّر خسته مانده</p></div>
<div class="m2"><p>ازان معنی بشوری بسته مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn354"><div class="m1"><p>دو چشمت نیم مست بازگشته</p></div>
<div class="m2"><p>مشعبد وار لعبت بازگشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn355"><div class="m1"><p>ز عشقت چند گردانی بخونم</p></div>
<div class="m2"><p>چه میدانی که در عشق تو چونم</p></div></div>
<div class="b" id="bn356"><div class="m1"><p>دلم تا کی بخون بنشیند آخر</p></div>
<div class="m2"><p>بزن، تا مهره چون بنشیند آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn357"><div class="m1"><p>چو شه را تو دُر شهوار دُرجی</p></div>
<div class="m2"><p>مباش آخر کبوتروار، برجی</p></div></div>
<div class="b" id="bn358"><div class="m1"><p>چنان آوردهیی در بند دامم</p></div>
<div class="m2"><p>که نگشاد از تو جز خون از مشامم</p></div></div>
<div class="b" id="bn359"><div class="m1"><p>چرا تو جان من ازتن ببردی</p></div>
<div class="m2"><p>چوجان بردی و نام من نبردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn360"><div class="m1"><p>اگر بیماریت آمد بهانه</p></div>
<div class="m2"><p>کنون بیماریت رفت ای یگانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn361"><div class="m1"><p>چو بس بیمار میدیدی تو خود را</p></div>
<div class="m2"><p>زهی قربان که کردی چشم بد را</p></div></div>
<div class="b" id="bn362"><div class="m1"><p>ترا بیماری ای بت سازگارست</p></div>
<div class="m2"><p>که در بیماریت رخ چون نگارست</p></div></div>
<div class="b" id="bn363"><div class="m1"><p>مرا عشق تو پیوسته چو ابرو</p></div>
<div class="m2"><p>تو سر میتابی از من همچو گیسو</p></div></div>
<div class="b" id="bn364"><div class="m1"><p>بغمزه میزنیم از چشم، زخمی</p></div>
<div class="m2"><p>دلم را میبری از چشم زخمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn365"><div class="m1"><p>بچشم خود دلم را مست داری</p></div>
<div class="m2"><p>که تو در مست کردن دست داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn366"><div class="m1"><p>چو دل پروانه شد در عکس رویت</p></div>
<div class="m2"><p>جنون آوردم از زنجیر مویت</p></div></div>
<div class="b" id="bn367"><div class="m1"><p>دلم تا در خم زنجیر دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>هوای زلف تو دلگیر دیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn368"><div class="m1"><p>مکن ای ماه، تن در ده بکارم</p></div>
<div class="m2"><p>که پرکردی ز خون دل کنارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn369"><div class="m1"><p>گرت از من برای آن ملالست</p></div>
<div class="m2"><p>که تا ترک تو گویم، این محالست</p></div></div>
<div class="b" id="bn370"><div class="m1"><p>گل از گفتار او فریاد در بست</p></div>
<div class="m2"><p>که فریاد از تو ای بیدادگر مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn371"><div class="m1"><p>مرا از خان و مان آواره کردی</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی خلق را بیچاره کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn372"><div class="m1"><p>بغارت درفگندی خان و مانم</p></div>
<div class="m2"><p>کنون گردی ز سر در قصد جانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn373"><div class="m1"><p>بگفت این و برفت از هوش آن ماه</p></div>
<div class="m2"><p>بماند از کار او مدهوش آن شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn374"><div class="m1"><p>برخود خواند هرمز را از ایوان</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر کار گل برساخت دیوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn375"><div class="m1"><p>بهرمز گفت آخر چارهیی ساز</p></div>
<div class="m2"><p>مگر کاین زن شود با من هم آواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn376"><div class="m1"><p>شدم بیمار در تیمار این زن</p></div>
<div class="m2"><p>مرا رایی بزن در کار این زن</p></div></div>
<div class="b" id="bn377"><div class="m1"><p>زنا دانی خرد را خیره کردست</p></div>
<div class="m2"><p>ز گریه چشم روشن تیره کردست</p></div></div>
<div class="b" id="bn378"><div class="m1"><p>بزاری گاه میخوانم بخویشش</p></div>
<div class="m2"><p>بخواری گاه میرانم ز پیشش</p></div></div>
<div class="b" id="bn379"><div class="m1"><p>نه زاری سود میدارد نه خواری</p></div>
<div class="m2"><p>من این دارم تو برگو تا چه داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn380"><div class="m1"><p>جوابش داد هرمز خوش جوابی</p></div>
<div class="m2"><p>که گل با دل مگر خوردهست تابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn381"><div class="m1"><p>زخشم شاه ازان صفرا براندست</p></div>
<div class="m2"><p>که دروی اندکی سودا نماندست</p></div></div>
<div class="b" id="bn382"><div class="m1"><p>اگر خواهی که بازآید براهی</p></div>
<div class="m2"><p>نپیوندی درو زین پس بماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn383"><div class="m1"><p>مگر لختی دلش آرام گیرد</p></div>
<div class="m2"><p>مزاج گرم او انجام گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn384"><div class="m1"><p>من اکنون هرچه باید ساخت سازم</p></div>
<div class="m2"><p>وزین خدمت بگردون سرفرازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn385"><div class="m1"><p>چنان سازم که تا یک ماه دیگر</p></div>
<div class="m2"><p>نداند جز بر شه راه دیگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn386"><div class="m1"><p>ز درد دل سوی درمانش آرم</p></div>
<div class="m2"><p>بپیش شاه در فرمانش آرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn387"><div class="m1"><p>نگردم هیچ باز از خدمت تو</p></div>
<div class="m2"><p>که بسیارست حق نعمت تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn388"><div class="m1"><p>خوش آمد شاه را گفتار هرمز</p></div>
<div class="m2"><p>بدو داد آنچه نتوان داد هرگز</p></div></div>
<div class="b" id="bn389"><div class="m1"><p>نچندان داد شاه او را زر و سیم</p></div>
<div class="m2"><p>که داده بود کس در هفت اقلیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn390"><div class="m1"><p>چو یافت از شاه بسیاری مراعات</p></div>
<div class="m2"><p>شهش گفتا دگر یابی مکافات</p></div></div>
<div class="b" id="bn391"><div class="m1"><p>چنان بر چرخ سازم پایگاهت</p></div>
<div class="m2"><p>که ماه آسمان بوسد کلاهت</p></div></div>
<div class="b" id="bn392"><div class="m1"><p>هنرمند و خموش و پاک رایی</p></div>
<div class="m2"><p>مبارک دستی و نیکو لقایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn393"><div class="m1"><p>اگر زر دارم وگر مال دارم</p></div>
<div class="m2"><p>ترا دارم که رویت فال دارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn394"><div class="m1"><p>بگفت این و بصد انعام و اعزاز</p></div>
<div class="m2"><p>فرستادش سوی ایوان خودباز</p></div></div>